%@P:exocorcp
%@metapost:304ds03.mp
\par\compo{1}{304ds03}{1}{{\em La figure n'est pas en vraie
grandeur.}\\On a dessiné sur la figure ci-contre une sphère de centre
$O$ et de rayon 5~cm. Cette sphère est coupée par un plan $\cal
P$. On donne $OI=3$~cm.
\begin{myenumerate}
\item Quelle est la nature de la section obtenue ?
\item Calcule la longueur $IM$.
\item Donne une valeur arrondie au cm$^3$ près du volume de la boule
  délimitée par cette sphère.
\end{myenumerate}
}
%@Correction:
\begin{myenumerate}
  \item Lorsque l'on coupe une sphère par un plan alors on obtient un cercle. Ici, c'est un cercle de centre $I$.
  \item \pythadroit OIM53
  \item On a
\[\Eqalign{
{\cal V}&=\frac43\times\pi\times OM^3\cr
{\cal V}&=\frac43\times\pi\times5^3\cr
{\cal V}&=\frac43\times\pi125\cr
{\cal V}&=\frac{500}3\pi~\mbox{cm}^3\cr
{\cal V}&\approx524~\mbox{cm}^3\cr
}\]
\end{myenumerate}